.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: craft-treasure-artifact

.. _ch11--Artifact:

==========================================================================================
Артефакты (Artifacts)
==========================================================================================


.. _item--Final-Blade:

Последний клинок (`Final Blade <https://2e.aonprd.com/Equipment.aspx?ID=500>`_) / Предмет 20
-------------------------------------------------------------------------------------------------------------

- :rare:`редкий`
- оккультный
- некромантия
- смерть
- зло
- артефакт

**Масса**: 40

**Источник**: Lost Omens: World Guide pg. 126

----------

:c_restrained:`Сдержанное` или готовое существо, большого размера или меньше может быть казнено *последним клинком*.
Как артефакт, *последний клинок* не может быть поврежден никакими способами, кроме очень специфичных.

**Активация**: 1 минута (:ref:`action--Interact`)

**Эффект**: Вы казните существо, :c_restrained:`сдержанное` под клинком.
Казнимое существо получает 11d10 рубящего урона и должно совершить успешный спасбросок Стойкости с КС 45, иначе будет обезглавлено, как будто пострадало от критического попадания с натуральной 20 от *старшей разящей стрижающей косы +3*.

Душа существа, казненного *последним клинком*, ловится и это существо нельзя вернуть к жизни никакими способами, даже с помощью :ref:`spell--m--Miracle` или подобной магии.
*Последний клинок* может таким способом вместить любое количество душ, которые можно освободить только сложным ритуалом, известным только "Серым садовникам" или уничтожением *последнего клинка*.


.. _item--Jahan-Waystone:

Джаханский камень путей (`Jahan Waystone <https://2e.aonprd.com/Equipment.aspx?ID=957>`_) / Предмет 21
------------------------------------------------------------------------------------------------------------

- :rare:`редкий`
- магический
- воплощение
- телепортация
- артефакт

**Источник**: Lost Omens: The Mwangi Expanse pg. 207

----------

Этот огромный камень светится тусклым светом и издает тихий гул.
Каждый *Джаханский камень путей* является частью парной связи.
Парные камни соответствуют по цвету излучаемого ими света, а также определенному тону, с которым они гудят.

**Активация**: (1 минута) вообразить, :ref:`action--Interact`

**Эффект**: Вы помещаете свою руку на камень и сосредотачиваетесь на свете камня.
Свечение камня обволакивает всех существ в 10-футовом радиусе и пытается телепортировать их к своему парному камню.
Если возле целевого камня в пределах 30 футов нет свободного места, то попытка телепортации проваливается.
Существо может сопротивляться телепортации с успешным спасброском Воли КС 45.


.. _item--Deck-of-Many-Things:

Колода многих вещей (`Deck of Many Things <https://2e.aonprd.com/Equipment.aspx?ID=610>`_) / Предмет 22
---------------------------------------------------------------------------------------------------------

- :rare:`редкий`
- артефакт
- магический
- трансмутация

**Использование**: удерживаемый в 1 руке
**Масса**: —

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 107

----------

Эти 22 карты из плотного пергамента, обычно хранящиеся в коробке или мешочке, имеют изображения или глифы, изображающие символы магической силы.
При просмотре карты без активации она показывает лицевую сторону карты, но не имеет магического эффекта.
После того, как колода перевернута рубашкой вверх, карты случайно перемешиваются, и если вы посмотрите на верхнюю карту несколько раз, вы можете обнаружить, что она меняется.
Любая карта, убранная из колоды, пропадает через несколько секунд, снова появляясь в колоде.

**Активация**: |д-1| вообразить, :ref:`action--Interact`

**Эффект**: Вы объявляете сколько карт из колоды вы вытянете рубашкой вверх, потом берете свою первую карту.
Эффект карты происходит мгновенно.
Все остальные карты должны быть вытянуты в течение следующего часа, а любая карта, которую вы не вытянули добровольно, вылетает из колоды и все равно влияет на вас.
Вы больше никогда не можете активировать ту же самую *колоду многих вещей*.

Как только карта вытянута, она немедленно производит свой эффект, а затем исчезает и вновь появляется в колоде, которая тут же перемешивается ("Тупица" и "Шут" являются исключениями, как описано далее в их записях).

В качестве замены карт из *колоды многих вещей* вы можете использовать игральные карты или карты Таро.

.. rst-class:: condensed-table
.. _table--Deck-of-Many-Things--Card-Substitutions:

.. table:: Таблица GMG: Замена карт (Card Substitutions)

	+----------------------+-------------------+-------------------+
	|        Карта         |  Игральная карта  |     Карта Таро    |
	+======================+===================+===================+
	| Темница (Donjon)     | Туз пик (♠)       | 4 мечей           |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Крах (Ruin)          | Король пик (♠)    | XVI Башня         |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Эвриала (Euryale)    | Дама пик (♠)      | 10 мечей          |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Плут (Rogue)         | Валет пик (♠)     | 5 мечей           |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Равновесие (Balance) | 2 пик (♠)         | XI Справедливость |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Визирь (Vizier)      | Туз бубен (♦)     | IX Отшельник      |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Солнце (Sun)         | Король бубен (♦)  | XIX Солнце        |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Луна (Moon)          | Дама бубен (♦)    | XVIII Луна        |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Звезда (Star)        | Валет бубен (♦)   | XVII Звезда       |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Комета (Comet)       | 2 бубен (♦)       | 2 мечей           |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Когти (Talons)       | Туз треф (♣)      | Дама пентаклей    |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Пустота (The Void)   | Король треф (♣)   | 8 мечей           |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Пламя (Flames)       | Дама треф (♣)     | XV Дьявол         |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Череп (Skull)        | Валет треф (♣)    | XIII Смерть       |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Тупица (Dullard)     | 2 треф (♣)        | 2 пентаклей       |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Судьба (The Fates)   | Туз червей (♥)    | 3 кубков          |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Трон (Throne)        | Король червей (♥) | 4 жезлов          |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Ключ (Key)           | Дама червей (♥)   | V Иерофант        |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Рыцарь (Knight)      | Валет червей (♥)  | Паж мечей         |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Самоцвет (Gem)       | 2 червей (♥)      | 7 кубков          |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Дурак (Fool)         | Джокер (черный)   | 0 Дурак           |
	+----------------------+-------------------+-------------------+
	| Шут (Jester)         | Джокер (красный)  | XII Повешенный    |
	+----------------------+-------------------+-------------------+

Эффекты каждой карты следующие.

* **Равновесие (Balance)**: Ваше мировоззрение меняется на совершенно противоположное. Если вам не удается придерживаться этого мировоззрения, то вы теряете уровень и все преимущества, которые вы получили на этом уровне. Ваши общие Очки Опыта не меняются при потере уровня таким способом.

* **Комета (Comet)**: Если вы в одиночку побеждаете следующего враждебного противника или противников с которыми сталкиваетесь, то получаете достаточно Опыта, чтобы достичь следующего уровня. В противном случае вы не получаете преимуществ.

* **Темница (Donjon)**: В заключены ритуалом :ref:`ritual--Imprisonment` 10-го уровня. Он использует вариант "Тюрьма (Prison)", как правило изолирующий вас в отдаленной части мира. Еще вы теряете все свои предметы. Вы перестаете вытягивать карты.

* **Тупица (Dullard)**: Мгновенно снижает ваше значение Интеллекта на 1d4+1. Потом вы можете вытащить дополнительную карту и после этого "Тупица" исчезает навсегда.

* **Эвриала (Euryale)**: Образ медузы проклинает вас постоянным штрафом состояния -1 ко всем спасброскам. Оно может быть снято только божеством или картой "Судьба".

* **Судьба (The Fates)**: "Судьба" переворачивает ткань реальности спасая вас от любой выбранной ситуации. Это может даже полностью изменить прошлое событие, и вы можете принять решение мгновенно, даже если это событие убьет вас. Это вмешательство спасает только вас, а не любого другого на кого влияет событие. Нет ограничения на то, как долго вы можете ждать перед использованием эффекта.

* **Пламя (Flames)**: Бес наполняется гневом, ревностью, завистью или какой-то другой причиной, чтобы вас презирать. Его ненависть к вам не прекращается до тех пор, пока вы или он не умрете. Он нападает на вас или иным образом пытается помешать вам в течение 1d20 дней. Мастер определяет специфику беса.

* **Дурак (Fool)**: Вы теряете 1d10×100 Очков Опыта, если только не выберете вытянуть еще 2 карты.

* **Самоцвет (Gem)**: Полачете на свой выбор 25 ювелирных предметов стоимостью 200 зм каждый или 50 самоцветов 100 зм каждый.

* **Шут (Jester)**: Вы можете либо вытянуть еще 2 карты, либо получить 1d10×100 Очков Опыта. После этого карта пропадает навсегда.

* **Ключ (Key)**: Получаете магическое оружие 12-го уровня или выше. Мастер решает что это за предмет и какие руны на нем есть (если они есть).

* **Рыцарь (Knight)**: Прибывает `дворцовый страж <https://2e.aonprd.com/NPCs.aspx?ID=883>`_ и клянется вам в верности.

* **Луна (Moon)**: Киньте 1d4, чтобы определить сколько желаний дает вам карта, что также изображает фазу луны на карте (1: полумесяц (молодая, старая); 2: половина луны (первая четверть, последняя четверть); 3: выпуклая луна (прибывающая, убывающая); 4: полнолуние). Произнесение каждого из этих желаний занимает одно действие и обладает эффектом заклинания :ref:`spell--w--Wish`.

* **Плут (Rogue)**: Один союзный неигровой персонаж мгновенно наполняется ненавистью и навсегда становится к вам враждебным. Этот неигровой персонаж может держать эту ненависть в тайне до определенного момента.

* **Крах (Ruin)**: Вы теряете все свое немагическое имущество, включая все богатство и собственность.

* **Череп (Skull)**: Вы должны мгновенно сразиться с `малой смертью <https://2e.aonprd.com/Monsters.aspx?ID=251>`_. Если убиты в битве, вы не можете быть воскрешены, кроме как божеством.

* **Звезда (Star)**: Получаете повышение характеристики, которое должны сразу же использовать для одной из характеристик на свой выбор.

* **Солнце (Sun)**: Получаете 1.000 Очков Опыта и полезный постоянный магический предмет уровня с 6-го по 11-й, на выбор Мастера.

* **Когти (Talons)**: Все ваши магические предметы пропадают навсегда, кроме этой колоды и любых артефактов уровня выше колоды.

* **Трон (Throne)**: Вы получаете постоянный бонус состояния +4 к проверкам Дипломатии, и теперь владеете небольшим замком в любой незанятой местности, которую пожелаете. Вы должны выбрать его местоположение в течение часа.

* **Визирь (Vizier)**: Спросив, вы можете узнать решение любой одной проблемы или правильный ответ на один любой вопрос, если только это информация не скрывается божеством. Это не обязательно дает вам возможность действовать в соответствии с этим решением. У вас есть один год, чтобы воспользоваться советом визиря, иначе вы теряете эти преимущества.

* **Пустота (The Void)**: Ваш разум навсегда попадает в ловушку. Эта карта переменчива, но она часто бросает душу в тюрьму внутри объекта на далеком плане или планете. :ref:`spell--w--Wish` или подобная мощная магия может раскрыть местонахождение вашей души, но не вернет вас обратно. Ваше коматозное тело продолжает функционировать. Вы прекращаете вытягивать карты.

----------

**Уничтожение**: Одурачить `Мрачного Жнеца <https://2e.aonprd.com/Monsters.aspx?ID=250>`_, чтобы он вытащил карту "Череп".








.. include:: /helpers/actions.rst